\input{../../main.tex}


\begin{document}
\teachermode
\setphysstyle{}{Rodion Kolevatov Open}{}

\libproblem{original}{gas-star}

\task{
    Тонкостенный горизонтальный цилиндрический сосуд, закрепленный так, что он не может двигаться,
    разделен пополам массивным нетеплопроводящим поршнем. Слева от поршня находится кислород,
    справа~---~гелий. Если немного сдвинуть поршень из положения равновесия и отпустить, он будет
    совершать колебания. Во сколько раз изменится их частота, если изолировать сосуд от окружающей среды?
}


\task{
    В проводящую жидкость с диэлектрической проницаемостью $\varepsilon$ на расстоянии $L$ друг от друга
    помещают два маленьких металлических шарика, заряженных до зарядов $Q$ и $-Q$. Сила сопротивления,
    действующая на шарики в жидкости, пропорциональна квадрату скорости $F_c = \alpha v^2$, причем
    $\alpha \gg m/r$, где $r$~---~радиус шариков, $m$~---~их масса. На какое расстояние могут сблизиться
    шарики? Удельное сопротивление жидкости~---~$\rho$.
}

\task{
    В облаке падает капля, имеющая изначально очень малые размеры и нулевую начальную скорость. Проходя
    через туман, капля сливается со всеми каплями, находящимися у нее на пути. Определите ускорение
    капли.
    \tags{11, золотой фонд}
}

\libproblem{kvant}{1757}
\libproblem{other}{folklore-berkeley}


\newpage

\setphysstyle{}{Замены}{}


% added
\task{
    Капля лежит на поверхности. Поверхность несмачиваемая. Капля имеет форму близкую к сфере. Оцените,
    как отличаются высота и ширина капли. Радиус капли $R$, плотность капли $\rho$, коэффициент
    поверхностного натяжения равен $\sigma$.
}

\libproblem{polish}{p25-9}
\libproblem{polish}{p20-7}
\libproblem{savchenko}{9.4.11} 


\vspace{1cm}
Конкурс капитанов
\vspace{1cm}

\taskpic[5.5cm]{
    В изображенной схеме положение движка $А$ подобрано так, что ток $I_2 = 0$. Чему при этом равен ток
    $I_1$?
}{
    \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC]
        \draw[thick] (0, 0) to[battery = {info' = {$\mathcal{E}_1$}}] (0, 3) -- (1.5, 3)
            to[resistor = {name = res}] (1.5, 0);
        \draw[thick] (3, 3) to[resistor = {info = $r_2$}] (3, 0);
        \draw[thick] (0, 0) -- (3, 0) to[resistor = {info' = {$r_3$}}] (4.5, 0)
            to[battery = {info' = {$\mathcal{E}_2$}}] (4.5, 3) to[meter = {info = center:$I_2$}] (3, 3)
            to[meter = {info = center:$I_1$}] (2, 3) -- (2, 1.5) [->]{-- (res)};
    \end{tikzpicture}
}




\end{document}
